border |image size = 250px |office =
第18任[总统](../Page/大韩民国总统.md "wikilink")
|primeminister =  |term_start = 2013年2月25日 |term_end = 2017年3月10日
|predecessor = [李明博](../Page/李明博.md "wikilink") |successor =
[黃教安](../Page/黃教安.md "wikilink")（代理）
[文在寅](../Page/文在寅.md "wikilink")（正任） |office1 =
[新国家党领袖](../Page/新国家党.md "wikilink") |term_start1 =
2011年12月17日 |term_end1 = 2012年5月15日 |predecessor1 =
[洪准杓](../Page/洪准杓.md "wikilink") |successor1 =
[黄祐吕](../Page/黄祐吕.md "wikilink") |term_start2 = 2004年3月23日
|term_end2 = 2006年7月10日 |predecessor2 = 崔秉烈 |successor2 =
[姜在涉](../Page/姜在涉.md "wikilink") |office3 =
[大韩民国国会议员](../Page/韩国国会.md "wikilink")
|term_start3 = 2012年5月30日 |term_end3 = 2012年12月10日 |constituency3 =
第11号选区 |term_start4 = 1998年4月3日 |term_end4 = 2012年5月29日
|constituency4 =
[达城郡](../Page/达城郡.md "wikilink")（[大邱](../Page/大邱广域市.md "wikilink")）
|predecessor4 = 金锡元 |successor4 = 李锺镇 |office5 =
[韩国代理第一夫人](../Page/韩国第一夫人.md "wikilink")
|president5 = [朴正熙](../Page/朴正熙.md "wikilink") |term_label5 = 在位
|term_start5 = 1974年8月16日 |term_end5 = 1979年10月26日 |predecessor5 =
[陆英修](../Page/陆英修.md "wikilink") |successor5 =
[洪基](../Page/洪基.md "wikilink") |birth_date =  |birth_place =
[慶尚北道](../Page/慶尚北道.md "wikilink")[大邱市](../Page/大邱廣域市.md "wikilink")
（現
[大邱廣域市](../Page/大邱廣域市.md "wikilink")[中區](../Page/中區_\(大邱\).md "wikilink")）
|death_date = |death_place = |party =
[無黨籍](../Page/無黨籍.md "wikilink")（2017年11月3日-）\[1\]
|otherparty = 大國家党→新世界党→[自由韓國黨](../Page/自由韓國黨.md "wikilink")（1997-2017）
|parents = [朴正熙](../Page/朴正熙.md "wikilink")（父）
[陆英修](../Page/陆英修.md "wikilink")（母） |relatives =
[朴槿令](../Page/朴槿令.md "wikilink")（妹）
[朴志晚](../Page/朴志晚.md "wikilink")（弟）
朴在玉（姐）（同父異母） |residence =
[首尔特别市](../Page/首尔特别市.md "wikilink")[瑞草區](../Page/瑞草區.md "wikilink")（自宅）
[京畿道](../Page/京畿道.md "wikilink")[義王市](../Page/義王市.md "wikilink")[首尔拘置所](../Page/首尔拘置所.md "wikilink")(收監地)
|alma_mater = [西江大学](../Page/西江大学.md "wikilink") |signature = Park
Geun-hye signature.svg }}

**朴槿惠**（；[IPA](../Page/國際音標.md "wikilink")：\[\]；），[韩国第18任总统](../Page/大韓民國總統.md "wikilink")，前总统[朴正熙之女](../Page/朴正熙.md "wikilink")，韩国宪政史上[首位女总统](../Page/选举或任命的女性国家元首列表.md "wikilink")，也是首位在大韩民国建国后出生的总统和首位“二代总统”。

朴槿惠1952年2月2日出生于[朝鲜战争时期的韩国](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[庆尚北道](../Page/庆尚北道.md "wikilink")[大邱市](../Page/大邱市.md "wikilink")，1974年从[西江大学电子工程系毕业后](../Page/西江大学.md "wikilink")，留学[法国](../Page/法国.md "wikilink")。期间，其母[陆英修在](../Page/陆英修.md "wikilink")1974年8月15日韩国光复29周年纪念典礼上被[文世光杀害](../Page/文世光.md "wikilink")。由于[朴正熙无意再娶](../Page/朴正熙.md "wikilink")，朴槿惠代替其母履行[韩国第一夫人的职责](../Page/韩国第一夫人.md "wikilink")。1979年10月26日，朴正熙被中央情报部部长[金载圭枪杀后](../Page/金载圭.md "wikilink")，她带着妹妹和弟弟从[青瓦台搬回位于新堂洞的老宅](../Page/青瓦台.md "wikilink")。[1997年亚洲金融危机时期](../Page/1997年亚洲金融危机.md "wikilink")，她结束隐居生活正式进入政坛。此后她先后出任[大国家党副总裁以及总裁](../Page/大国家党.md "wikilink")，连续5次当选国会议员，2012年当选韩国第18任总统。

2016年12月9日，朴槿惠因[崔順實事件而被](../Page/2016年韓國政治醜聞.md "wikilink")[韓國國會通過](../Page/韓國國會.md "wikilink")[彈劾](../Page/朴槿惠弹劾案.md "wikilink")，[韩国宪法法院后于](../Page/韩国宪法法院.md "wikilink")2017年3月10日以8票全數通过裁定弹劾成立，使她成为韩国历史上首位因彈劾而下台的總統，也是繼2016年8月31日[巴西總統](../Page/巴西總統.md "wikilink")[迪爾瑪·羅塞夫之後世界上第二位因遭彈劾而下台的女總統](../Page/迪爾瑪·羅塞夫.md "wikilink")。

2017年3月至2018年7月期間，朴槿惠因涉及收賄、濫權、干政、脅迫、洩密等多項罪行，先是遭收押拘留所、開除黨籍，最後被判囚25年刑期。

## 学生时期

[Park_Geun-hye_during_childhood.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Park_Geun-hye_during_childhood.jpg "fig:Park_Geun-hye_during_childhood.jpg")
朴槿惠1952年2月2日出生于[朝鲜战争时期的韩国](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[庆尚北道](../Page/庆尚北道.md "wikilink")[大邱市三德洞](../Page/大邱市.md "wikilink")，战争结束后随家人搬往[首尔](../Page/首尔.md "wikilink")。1963年12月[朴正熙成为总统后](../Page/朴正熙.md "wikilink")，朴槿惠随父母搬进了[青瓦台](../Page/青瓦台.md "wikilink")
。1964年从首尔奖忠小学毕业后，朴槿惠进入首尔圣心女子初中，1967年毕业，后进入首尔圣心女子高中。受她父亲的影响，朴槿惠立志要为韩国发展电子科技效力，因此选择报考电子专业。1970年高中毕业后，她考入[西江大学电子工程系学习](../Page/西江大学.md "wikilink")。大学期间，她生活非常低调，全身心地学习功课，不参加过任何联谊活动，也不参加社交性的派对等。1974年，她以全系第一名的成绩从该校毕业。

从西江大学毕业后，朴槿惠留学[法国](../Page/法国.md "wikilink")，选择先在[格勒诺布尔提高](../Page/格勒诺布尔.md "wikilink")[法语水平](../Page/法语.md "wikilink")。期间，她与一名[加拿大留学生一起寄宿在法国当地一位单身母亲家庭](../Page/加拿大.md "wikilink")。1974年8月15日，[陆英修在陪同](../Page/陆英修.md "wikilink")[朴正熙出席韩国光复](../Page/朴正熙.md "wikilink")29周年纪念活动时被来自[日本的朝鲜刺客](../Page/日本.md "wikilink")[文世光杀害](../Page/文世光.md "wikilink")。朴槿惠在接到韩国驻法使馆工作人员的通知后，便结束了短暂的法国留学回到韩国。

[Teenage_Park_Geun-hye.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Teenage_Park_Geun-hye.jpg "fig:Teenage_Park_Geun-hye.jpg")

## 代理第一夫人

早在学生时期，[朴正熙和](../Page/朴正熙.md "wikilink")[陆英修就让朴槿惠参与一些外交场合](../Page/陆英修.md "wikilink")，对外出访时也有时会让朴槿惠同行。1972年10月，年仅20岁的朴槿惠就代替繁忙的陆英修应邀出访了[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")，用[西班牙语朗读了](../Page/西班牙语.md "wikilink")5分钟的演讲稿，首次登上外交舞台。1973年1月，她再次代替陆英修出访[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")，参加那里的韩国移民10周年庆典活动。

1974年[陆英修被暗杀后](../Page/文世光事件.md "wikilink")，由于朴正熙无意再娶，朴槿惠开始代替其母履行[韩国第一夫人的职责](../Page/韩国第一夫人.md "wikilink")，每天阅读、处理大量的民众来信，参与[公益活动](../Page/公益活动.md "wikilink")，出现国内外重大场合。1974年，她开始担任女童子军名誉总裁。她还展开了延续“[新村运动](../Page/新村运动.md "wikilink")”精神，旨在提高国民素质的“新心运动”。由于落后的医疗保险制度，许多低收入者生病后无法承担医院的治病费用。陆英修生前为救济穷人建立了“受惠免费诊疗所”。朴槿惠除了继续关照母亲所建了免费诊所外，还于1976年12月在圣洁教（[基督教的一个教派](../Page/基督教.md "wikilink")）首尔神学大学开设了夜间医院。医生和大学医学院学生志愿在此义诊。老人免费治疗，一般群众只收取实际费用。夜间医院在社会上影响很大，前来就医的人人山人海。1979年，夜间医院改名为“新心医院”。朴正熙也偶尔会来医院查看，感受建立完整医疗保险制度的迫切性。1976年，韩国全面修订了原有的《医疗保险法》，规定1977年1月1日起，所有5人以上公司必须
强行入保。

作为第一夫人，朴槿惠还负责参与出席各种外事活动。期间，她得以与世界各国首脑和顶尖人物会面，并一直与他们保持着良好的关系。1979年，时任[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[吉米·卡特和夫人](../Page/吉米·卡特.md "wikilink")[罗莎琳·卡特访韩](../Page/罗莎琳·卡特.md "wikilink")。由于卡特与朴正熙在韩国[人权问题](../Page/人权问题.md "wikilink")、[驻韩美军去留等方面存在巨大分歧](../Page/驻韩美军.md "wikilink")，双方的会见火药味非常浓。卡特甚至回绝了国宾礼遇，在驻韩美军宿舍就寝。朴槿惠借卡特总统与驻韩美军清晨一起慢跑为话题，与卡特夫人沟通韩国国情和保留驻韩美军的必要性，最终打破外交僵局，使朴正熙与卡特的会谈得以顺利进行下去。

1979年10月26日，[朴正熙被中央情报部部长](../Page/朴正熙.md "wikilink")[金载圭枪杀](../Page/金载圭.md "wikilink")。朴槿惠在9日国丧后带着妹妹和弟弟搬出了[青瓦台](../Page/青瓦台.md "wikilink")，回到新堂洞的老宅。[全斗焕通过](../Page/全斗焕.md "wikilink")[双十二政变掌握大权后](../Page/双十二政变.md "wikilink")，为了有别于朴正熙，开展了批判朴正熙独裁的政治运动。许多原先朴正熙的支持者也转而攻击、诬陷朴正熙。朴槿惠三姐弟连续六年都没敢在朴正熙的祭日举行公开的拜祭仪式。为了让世人对父亲有个公正的评价，朴槿惠开始了“父亲追悼事业”。在好心人的帮助下，她出版了《民族的领导者》一书，并录制了电影《祖国的灯光》。渐渐地，媒体开始出现对朴正熙的正面评价。1982年，她短暂担任了[岭南大学理事长的职务](../Page/嶺南大學_\(韓國\).md "wikilink")，但由于政治圈的压力，被迫放弃。她担任了母亲[陆英修生前育英财团理事长的职务](../Page/陆英修.md "wikilink")，后于1990年将此职位转让给了妹妹[朴槿令](../Page/朴槿令.md "wikilink")。

## 政坛生涯

### 步入政坛

1997年，[亚洲金融风暴席卷韩国](../Page/亚洲金融风暴.md "wikilink")。经济危机中，许多韩国人开始怀念[朴正熙的时代](../Page/朴正熙.md "wikilink")，期望第二次[汉江奇迹的出现](../Page/汉江奇迹.md "wikilink")。1997年12月10日，在第15届韩国总统大选的前8天，离开[青瓦台](../Page/青瓦台.md "wikilink")18年的朴槿惠，决定结束隐居生活正式步入政坛，支持[大国家党](../Page/大国家党.md "wikilink")（可追溯到朴正熙所建的[民主共和党](../Page/民主共和党_\(韩国\).md "wikilink")）候选人[李会昌](../Page/李会昌.md "wikilink")。在1998年4月的第二次补缺选举中，朴槿惠被大国家党推举参加补选。打出“为完成父亲未完成的事业尽一点力”口号的朴槿惠在[大邱](../Page/大邱.md "wikilink")[达城以压倒性优势当选国会议员](../Page/達城郡.md "wikilink")。同年4月9日，朴槿惠首次在国会发言。

2000年5月，朴槿惠在[大国家党全党大会上当选副总裁](../Page/大国家党.md "wikilink")。由于其政党改革受阻，朴槿惠2002年退出大国家党，另起炉灶成立“韩国未来联合党”。2002年5月，朴槿惠应邀出访[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")，得到[金正日的接见](../Page/金正日.md "wikilink")。金正日为她安排了从[北京到](../Page/北京.md "wikilink")[平壤的专机](../Page/平壤.md "wikilink")，并安排她下榻于[百花园迎宾馆](../Page/百花园迎宾馆.md "wikilink")2000年[金大中访朝时住过的房间](../Page/金大中.md "wikilink")。访问结束后，她经[板门店回韩国](../Page/板门店.md "wikilink")。2002年韩国第16届总统选举前夕，朴槿惠在大国家党党首[李会昌的邀请下](../Page/李会昌.md "wikilink")，重归大国家党支持李会昌竞选总统。不过李会昌再次选举失败，后退出政坛。[卢武铉就任韩国总统后](../Page/卢武铉.md "wikilink")，大国家党非法政治献金丑闻被曝光，被韩国国民冠以“运钞车党”的罪名，国民支持率直线下降。时任党首崔秉烈被迫引咎辞职。

### 大国家党党首

[Park_Geun-hye_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Park_Geun-hye_2011.jpg "fig:Park_Geun-hye_2011.jpg")
2004年3月23日，朴槿惠在[大国家党临时大会上击败其他四位候选人当选大国家党党首](../Page/大国家党.md "wikilink")。为消除大国家党在民众“运钞车党”的恶名，朴槿惠将她入职的第一天定为赎罪日，摘掉了党部大楼的“大国家党”的铜匾，向国民赎罪，用[汝矣島中小企业展示用地搭起的帐篷作党部](../Page/汝矣島.md "wikilink")。当天，她还参拜了国立墓地，在[明洞圣堂](../Page/明洞圣堂.md "wikilink")、[曹溪寺和](../Page/曹溪寺.md "wikilink")[永乐教会出席了](../Page/永乐教会.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")、[佛教和](../Page/佛教.md "wikilink")[基督教三大宗教的忏悔仪式](../Page/基督教.md "wikilink")。由于大国家党贪污、腐败、性骚扰、假公济私等丑闻，有媒体民调显示大国家党在2004年4月15日的国会选举中可能只能拿到两个席位，最多也不会超过50个席位。为挽回局面，朴槿惠在3月30日晚含泪发表了极具感染力的电视演说。最终大国家在选举中获得了121个席位，成为韩国第二大在野党。

2006年5月20日，朴槿惠在[首尔新村地区现代百货商场门前为候选人](../Page/首尔.md "wikilink")[吴世勋参加](../Page/吴世勋.md "wikilink")[首尔市长选举造势演说](../Page/首尔市长.md "wikilink")，忽然遭到一名男子袭击。朴槿惠脸部被该男子手中的文具刀割开11公分的大口子，鲜血直流。但她神色镇定，只是用手按住伤口，还要继续讲话。之后，她被送往医院手术住院。此次袭击险些要了朴槿惠的命，如果伤口再向下一点，就会碰到[颈动脉](../Page/颈动脉.md "wikilink")，再深0.5厘米就会切断[面部神经](../Page/顏面神經.md "wikilink")，导致[面部麻痹](../Page/顏面神經麻痺.md "wikilink")。5月29日，朴槿惠不顾大家反对执意出院，脸上带着胶布前往[大田](../Page/大田.md "wikilink")、[首尔为大国家党演说拉票](../Page/首尔.md "wikilink")。此次遇袭事件给予执政党很大的冲击，而且平息了大国家党的丑闻。在5月31日的地方选举中，大国家党大获全胜，赢得了包括大田、首尔在内的12个地区的胜利。

2007年6月11日，朴槿惠宣布竞选大国家党第17届总统候选人，并辞去党代表的职务。她的竞争对手是前首尔市长[李明博](../Page/李明博.md "wikilink")。两人开始了“70天党内血战”。8月20日，李明博最终以领先1.5%的微弱优势战胜朴槿惠，当选总统候选人。

### 竞选总统

2011年，[大国家党在](../Page/大国家党.md "wikilink")[首尔市长地方选举失利后一蹶不振](../Page/首尔市长.md "wikilink")。时任[韩国总统](../Page/韩国总统.md "wikilink")[李明博的支持率也急剧下降](../Page/李明博.md "wikilink")。大国家党党首[洪准杓因所谓的大国家党攻击总统选举委员会网站](../Page/洪准杓.md "wikilink")“[DDOS风波](../Page/阻斷服務攻擊.md "wikilink")”被迫引咎辞职。2011年12月，担任大国家党非常对策委员会委员长的朴槿惠进行了改革。除人事变更外，她还将大国家党改名为“新国家党”，并将大国家党的象征色由蓝色改为象征[2002年世界杯年轻浪潮的红色](../Page/2002年國際足協世界盃.md "wikilink")，以拉近与年轻人的距离。

2012年7月10日，朴槿惠正式宣布参加[2012年韩国第18届总统选举](../Page/2012年大韓民國總統選舉.md "wikilink")。作为前总统[朴正熙的女儿](../Page/朴正熙.md "wikilink")，她得到了保守派和部分中老年人的支持。但由于自由派和年轻人视朴正熙为独裁者，朴正熙女儿的身份也使她遭到质疑。[李明博留下的烂摊子也人们对朴槿惠所在的新国家党产生不满和不信任感](../Page/李明博.md "wikilink")。朴槿惠的主要竞争对手是[民主统合党候选人](../Page/民主统合党.md "wikilink")[文在寅和无党派候选人](../Page/文在寅.md "wikilink")[安哲秀](../Page/安哲秀.md "wikilink")，以及[统合进步党候选人](../Page/统合进步党.md "wikilink")[李正姬](../Page/李正姬.md "wikilink")。文在寅与安哲秀的对策是联合在一起对付朴槿惠。2012年11月23日，安哲秀最终决定退出竞选，并表示支持文在寅。

2012年11月27日，[第18届韩国总统选举正式拉开帷幕](../Page/2012年大韓民國總統選舉.md "wikilink")。由于[李正姬在首轮电视辩论会上称韩国政府为](../Page/李正姬.md "wikilink")“南部”政府，损害韩国“正统性”，12月10日韩国国民金某向首尔中央地方法院对其提起诉讼。迫于压力，李正姬于12月126日宣布退出竞选。经过激烈的角逐，朴槿惠最终战胜[文在寅当选韩国第](../Page/文在寅.md "wikilink")18任总统，成为韩国宪政史上的首位女总统。韩国中央选举委员会在12月20日宣布的投票结果是朴槿惠获得了51.6%的选票，文在寅的得票率是48%，是韩国1987年总统直选以来首位得票率超过半数的当选总统，也是韩国首位工科出身的总统。

## 总统任期

[Korea_18th_Presidential_Inaugural_03.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Korea_18th_Presidential_Inaugural_03.jpg "fig:Korea_18th_Presidential_Inaugural_03.jpg")
2013年2月25日，上午10点在首爾的國會前廣場前，朴槿惠正式宣誓就任第18任韓國總統。[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")[刘延东](../Page/刘延东.md "wikilink")、日本副首相[麻生太郎](../Page/麻生太郎.md "wikilink")、[美国总统国家安全事务助理](../Page/美国总统国家安全事务助理.md "wikilink")、[泰国总理](../Page/泰国总理.md "wikilink")[英拉等外国政要](../Page/英拉.md "wikilink")，以及约7万名韩国官员及国民参加了她的就职典礼。她在就職演說中表示，將「順應民意，實現韓國經濟復興、國民幸福、文化昌盛的偉大夢想，為建設一個國富民安的大韓民國而不懈努力」。时隔34年，朴槿惠重归[青瓦台](../Page/青瓦台.md "wikilink")。\[2\]

### 内政

上任伊始，朴槿惠提出了“国民幸福”的三大核心课题：“经济民主化——就业——福利”。经济民主化是指通过建立公正、透明的市场经济秩序，以最大保证社会的公正性。第二个课题是通过提高传统产业与服务业的竞争力，为那些想要通过工作实现梦想的人，不断创造出更多、更好的工作岗位。第三个课题是建立符合韩国国情，对国民有实际帮助的终身福利制度。

就任以后，她为了实施自己的国政目标，对青瓦台和政府组织进行了改编，新设了未来创造科学部、海洋水产部，并重新引进经济副总理制度，外交、安保和国防由国家安保室长，经济、社会、福祉则由经济副总理来掌管。在缓解韩国社会内部的矛盾，实施共存和相生文化方面，2013年6月17日成立了“国民大统合委员会”，2013年6月5日发表了经济复兴和创造工作岗位的核心方案“创造型经济”的实施计划。

### 外交

[Korea_US_President_Obama_Visiting_19_(14064776323).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Korea_US_President_Obama_Visiting_19_\(14064776323\).jpg "fig:Korea_US_President_Obama_Visiting_19_(14064776323).jpg")
在对朝政策方面，朴槿惠不是像[李明博那样一味地倾向于强硬态度](../Page/李明博.md "wikilink")，而是推行“朝鲜半岛信任进程”。不过，朝鲜认为朴槿惠的政策只是李明博“无核、开放、3000构想”政策的翻版。2013年3月11日，美韩进行了针对朝鲜的名为“关键决断”联合军演，对朝鲜刺激很大。朝鲜人民军最高司令部为此宣布从韩美联合军演的3月11日起，《[朝鲜停战协定](../Page/朝鲜停战协定.md "wikilink")》全面作废。3月27日，朝鲜又切断了西海地区的韩朝军事热线。之后，[开城工业园区也曾一度关闭](../Page/开城工业园区.md "wikilink")。2016年2月10日，韩国在朝鲜进行了[第四次核试验和发射](../Page/2016年北韓核試驗.md "wikilink")“[光明星4号](../Page/光明星4号.md "wikilink")”卫星后，宣布全面中断韩朝仅存的经济合作项目开城工业园区，双方关系陷入僵局\[3\]\[4\]。

[韩美关系在朴槿惠担任韩国总统期间](../Page/韩美关系.md "wikilink")，继续得到巩固。2013年5月7日，朴槿惠访美期间，双方将韩美同盟从“全面战略同盟关系”提升为“全球伙伴关系”\[5\]。2014年4月，时任美国总统奥巴马对韩国进行了回访，并归还了9枚朝鲜王朝印章\[6\]。

朴槿惠热爱[中華文化](../Page/中華文化.md "wikilink")\[7\]。在她执政前期，[韩中关系关系稳步发展](../Page/韩中关系.md "wikilink")。2013年6月27日至6月30日，朴槿惠在出任韩国总统于5月首访美国后出访中国，打破了历届韩国新总统就职后出访美、日、中、俄的惯例。在她访华期间，双方发表了《韩中面向未来联合声明》。中方对朴槿惠提出的“东北亚和平合作构想”给予了赞赏和支持。6月29日，她在清华大学作了题为“迈向新的20年的韩中两国信任之旅”的演讲。在朴槿惠的建议下，中国在[哈尔滨火车站修建了](../Page/哈尔滨火车站.md "wikilink")[安重根义士纪念馆](../Page/安重根义士纪念馆.md "wikilink")\[8\]\[9\]。2016年起隨著朝鮮核子試爆逐漸成熟化，朴槿惠決定[部署薩德反飛彈系統](../Page/韓國部署薩德反導彈系統事件.md "wikilink")。由於其雷達潛在有探測到中國的能力，遭到中方反對，兩國開始有交惡跡象。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Korea_China_Summit_20130628_01.jpg "fig:缩略图")

在[韩日关系上](../Page/韩日关系.md "wikilink")，朴槿惠强调历史认识对双方建立面向未来的合作关系至关重要。2015年12月28日，两国达成，日本为韩国政府设立的慰安妇受害者援助基金会提供10亿日元的财政预算\[10\]。不过，此协议因没能将日本强征慰安妇定性为战争罪行而遭到韩国慰安妇组织和媒体的批评\[11\]。2016年11月，朴槿惠不顧在野黨反對，命令[国防部缔结](../Page/大韩民国国防部.md "wikilink")\[12\]，也在韓國社會引發反對聲浪\[13\]。

### 下台

然而，2016年10月爆出[朴槿惠密友、親信崔順實的干政事件後](../Page/2016年韓國政治醜聞.md "wikilink")，本就平凡的支持率隨之迅速暴跌至個位數\[14\]\[15\]，是韓國總統史上新低，繼續施政的機會不高，民眾要求辭職。11月4日，朴槿惠发表电视直播讲话，就好友[崔顺实](../Page/崔顺实.md "wikilink")“幕后干政”事件表达立场。其後朴槿惠面临被韩国检方搜查指控。她聲稱：「如果国民要求的话，为查明真相，将诚实配合检方调查」，但卻一直拒絕法院傳喚，並以可能洩漏國家機密為由，力阻檢方進入青瓦台搜查。

[Mass_protest_in_Cheonggye_Plaza_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mass_protest_in_Cheonggye_Plaza_02.jpg "fig:Mass_protest_in_Cheonggye_Plaza_02.jpg")
2016年12月9日，[韓國國會以贊成](../Page/韩国国会.md "wikilink")234票、反對56票、棄權2票、無效7票通過[總統彈劾案](../Page/朴槿惠弹劾案.md "wikilink")，其職權即時停止，總統職務由[黃教安代理](../Page/黃教安.md "wikilink")；2017年3月10日，[韩国宪法法院以](../Page/韩国宪法法院.md "wikilink")8票全數通过裁定弹劾成立\[16\]\[17\]，是大韓民國史上首位因彈劾而下台的總統，也是[第六共和國體制下首位未能做完任期的總統](../Page/第六共和國_\(大韓民國\).md "wikilink")，以及繼2016年8月31日[巴西總統](../Page/巴西總統.md "wikilink")[迪爾瑪·羅塞夫之後世界上第二位因遭彈劾而下台的女總統](../Page/迪爾瑪·羅塞夫.md "wikilink")\[18\]。

## 被彈劾後

2017年3月31日，朴槿惠因涉及收賄868億[韓元](../Page/韓元.md "wikilink")（約7700萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")、5.23亿[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")、22億[新台币](../Page/新台币.md "wikilink")）、濫權、脅迫、洩密等多達13項罪行，檢方認為朴槿惠涉案重大且有毀證之虞，於當地時間凌晨3點被法院裁定[收押](../Page/收押.md "wikilink")，這也是繼[全斗煥與](../Page/全斗煥.md "wikilink")[盧泰愚之後第三位遭收押的總統](../Page/盧泰愚.md "wikilink")，隨即送往[首爾拘留所](../Page/首爾拘留所.md "wikilink")\[19\]，囚衣[番號](../Page/番號.md "wikilink")503。

2017年10月20日，[自由韓國黨召開會議作出要求朴槿惠退黨的處分決定](../Page/自由韓國黨.md "wikilink")\[20\]。2017年11月3日，自由韓國黨正式開除她的黨籍\[21\]\[22\]。

2018年4月，朴槿惠因濫權貪賄等16項罪名被判囚24年。同年7月中，她再因收受資金及干預選舉等罪名，被增加監禁8年及罰款，令其總刑期增至32年。\[23\]換言之，若朴氏沒有獲特赦或扣減刑期，她將需要被監禁至98歲才能出獄。同年8月，干政案二審宣判，朴氏被加刑至判囚25年\[24\]。[崔顺实则被判](../Page/崔顺实.md "wikilink")20年\[25\]。

## 争议

### 打壓[異見藝人](../Page/持不同政见者.md "wikilink")

2016年10月16日
《[韓國日報](../Page/韓國日報.md "wikilink")》報導：朴槿惠辦公室對「文化體育觀光部」發出公文，對9,473名文化圈人士（包括演員、導演與製片）[取消一切資金補助與拍攝協助](../Page/朴槿惠政府的文化艺术界黑名单.md "wikilink")，包括有「國民影帝」之稱的[宋康昊](../Page/宋康昊.md "wikilink")（因演出《[正義辯護人](../Page/正義辯護人.md "wikilink")》男主角，諷刺獨裁者[全斗煥](../Page/全斗煥.md "wikilink")）、影后[金惠秀與名導演](../Page/金惠秀.md "wikilink")[朴贊郁等](../Page/朴贊郁.md "wikilink")。黑名单列出9,473名，特检调查过程中发现前[文观部部长](../Page/大韩民国文化体育观光部.md "wikilink")[赵允旋和前](../Page/赵允旋.md "wikilink")[青瓦台秘书室长](../Page/青瓦台.md "wikilink")受朴槿惠总统的指示制作了文艺界黑名单，并以滥用职权罪拘留起诉。\[26\]另一方面，朴槿惠政府则通过积极向亲政府团体支援，把亲政府团体列为白名单。\[27\]

這些藝人曾批評韓國政府在[世越号沉没事故上處理失當](../Page/世越号沉没事故.md "wikilink")、包庇及隱瞞真相，或在總統選舉支持對手[文在寅和首尔市长选举支持](../Page/文在寅.md "wikilink")[朴元淳](../Page/朴元淳.md "wikilink")。\[28\]\[29\]\[30\]

2016年10月12日，[首尔特别市长](../Page/首尔特别市.md "wikilink")[朴元淳主张若黑名单属实](../Page/朴元淳.md "wikilink")，则应弹劾朴槿惠总统。\[31\]此后随着[崔顺实-{干}-政事件的爆发](../Page/2016年韩国政治丑闻.md "wikilink")，文艺工作者积极参与了[反-{}-朴槿惠的示威](../Page/2016年大韩民国反朴槿惠示威.md "wikilink")。\[32\]赞成罢免朴槿惠的相关人士则认为黑名单事件可作为罢免事由。\[33\]
2016年12月9日，针对朴槿惠的[弹劾诉讼案通过](../Page/弹劾.md "wikilink")，总统权力被停止。2017年3月10日，朴槿惠被罢免。

### 崔順實特權事件

朴槿惠2016年10月承認，曾向閨中密友崔順實洩露演講稿等官方機密文件，她為此向全國人民鞠躬道歉。中央東洋廣播公司（JTBC）前一日突然深夜報導，崔順實曾先拿到總統演講稿，而且可能還修改部分內容。該報導已經證據確實，據信是檢調在崔順實辦公室電腦中搜查到的200個檔案被人放風給媒體，逼迫朴槿惠必須承認。南韓「中央日報」隔日也在頭版報導，崔順實事前收取到朴槿惠總統演講稿等44份機密文件，並進行修改，但她未在政府任公職，卻得到甚多實質權力，違反了法律及民主。\[34\]事後朴的支持度降至17%低點，一週後又降至5%。\[35\]\[36\]

2016年10月至11月期间，[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")[清溪川廣場及](../Page/清溪川.md "wikilink")[釜山](../Page/釜山.md "wikilink")、[蔚山等各地均爆發過萬名民眾](../Page/蔚山.md "wikilink")[大規模集會](../Page/2016年韩国示威.md "wikilink")，要求朴槿惠下台。11月12日，韩国首尔出现超100萬的，[韓國現代史上規模最大的示威](../Page/韓國歷史.md "wikilink")。韓國法院更破天荒批准在青瓦台周遭的集會申請\[37\]\[38\]。朴槿惠爆出「閨密干政」醜聞後遭到國民反彈，支持度跌至個位數，打破總統最低[民調紀錄](../Page/民調.md "wikilink")，其年輕人支持度為0%。\[39\]不僅多達百萬人遊行要她下台，連執政黨內部亦有聲音要求其退黨，部分黨員退黨以示抗議。而執政黨的「反-{朴}-派」領袖、前黨魁[金武星更帶頭表明推動進行](../Page/金武星.md "wikilink")[彈劾](../Page/朴槿惠弹劾案.md "wikilink")。

## 个人生活

朴槿惠至今未婚，亦无子女，性格沉着冷静，加之“[朴正熙之女](../Page/朴正熙.md "wikilink")”的显赫烙印使其立志成为韩国的[撒切尔夫人](../Page/撒切尔夫人.md "wikilink")。韩国媒体称，朴槿惠一生独身，被称为“嫁给韩国的女人”。

[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[香港的一些媒体纷纷强调朴槿惠和中国之间的渊源](../Page/香港.md "wikilink")。而其父朴正熙曾以總統身分訪問臺灣。朴槿惠与中華民國颇有渊源，涉足政坛前的1987年7月获得台灣[中國文化大学名誉文化博士学位](../Page/中國文化大学.md "wikilink")，2001年又在中國文化大学修完最高产业战略课程。\[40\]

2013年7月30日，正在休假的韩国总统朴槿恵在[Facebook上晒自己的度假休闲照](../Page/Facebook.md "wikilink")，女强人也是需要休息的，她称，在这里回忆起和家人度假的美好时光。\[41\]位於[慶尚南道](../Page/慶尚南道.md "wikilink")[巨濟市](../Page/巨濟市.md "wikilink")的豬島，自1954年至1993年一直是韓國總統的度假地，目前是軍方管理全島，便於警衛工作。據悉，1967年7月還是聖心女高1年級學生的朴槿惠和家人曾在豬島海邊度假，朴槿惠的比基尼照片就是當時留下的。這次朴槿惠登出了5張在度假地拍攝的照片，同時上傳了題為《記憶中的豬島》的文章。朴槿惠寫道：“任時光流逝，豬島風光依舊……和平的美景讓人心醉。遠離世俗的繁複，找回內心平靜，漫步與自然融為一體的白沙灘……”朴槿惠還寫道“35年有余的歲月，豬島一直佔據着內心一角，重游留有父母記憶的故地，難掩思念之情。”既然是“35年有余”，朴槿惠應該是在離開青瓦台之前的上世紀70年代末來過豬島。\[42\]

## 名誉学位

  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[中國文化大學文学名誉博士](../Page/中國文化大學.md "wikilink")（1987年）
  - [韩国科学技术院名誉博士](../Page/韩国科学技术院.md "wikilink")（2008年）
  - [西江大学名誉博士](../Page/西江大学.md "wikilink")（2010年）

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  -
  -
{{-}}

[Category:韓國罪犯](../Category/韓國罪犯.md "wikilink")
[Category:韓國總統](../Category/韓國總統.md "wikilink")
[Category:女性總統](../Category/女性總統.md "wikilink")
[Category:韓國國會議員](../Category/韓國國會議員.md "wikilink")
[Category:韓國第一夫人](../Category/韓國第一夫人.md "wikilink")
[Category:韓國女性政治人物](../Category/韓國女性政治人物.md "wikilink")
[Category:西江大學校友](../Category/西江大學校友.md "wikilink")
[Category:大邱廣域市出身人物](../Category/大邱廣域市出身人物.md "wikilink")
[Geun-hye](../Category/朴姓.md "wikilink")
[Category:韓國政治人物第二代](../Category/韓國政治人物第二代.md "wikilink")
[Category:韩国政治之最](../Category/韩国政治之最.md "wikilink")
[Category:中国文化大学荣誉博士](../Category/中国文化大学荣誉博士.md "wikilink")
[Category:西江大学荣誉博士](../Category/西江大学荣誉博士.md "wikilink")
[Category:总统女儿](../Category/总统女儿.md "wikilink")
[Category:朴成彬家族](../Category/朴成彬家族.md "wikilink")
[Category:中國文化大學校友](../Category/中國文化大學校友.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.  [安重根义士纪念馆竣工并开馆，人民网，2014-01-19](http://hlj.people.com.cn/n/2014/0119/c220024-20425688.html)

10.

11.

12.

13.  연합뉴스|accessdate=2016-12-15|work=연합뉴스|language=ko}}

14. [民調：朴槿惠支持率 連3週維持在5％](https://udn.com/news/story/5/2115009)

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34. [UDN-閨蜜風暴](http://udn.com/news/story/5/2046874)

35. [民调：朴槿惠支持率17%跌至任内最低](http://chinese.yonhapnews.co.kr/allheadlines/2016/10/14/0200000000ACK20161014002800881.HTML).韩联社.2016-10-28.\[2016-10-29\].

36.

37.

38.

39.
40. [几个关键词带你认识真实的朴槿惠(组图)](http://news.xinhuanet.com/world/2012-12/27/c_124156590.htm)


41.

42.